Partiamo da una visione più generale delle reti neurali, per poi concentrarci sul modello delle macchine di Boltzmann. Come abbiamo visto nel Capitolo \ref{sec1} l'obiettivo delle reti neurali è quello di simulare il comportamento di un cervello umano; i modelli di questo tipo possono muoversi in due direzioni: concentrarsi sugli aspetti computazionali oppure su quelli biologici. Siamo particolarmente interessati ad analizzare le reti che rientrano nella prima categoria, spesso chiamate \textit{modelli connessionisti}. Questi modelli, di cui le macchine di Boltzmann fanno parte, sono generalmente caratterizzati da un gran numero di \textit{unità}, elementi minimi della computazione densamente interconnessi tra di loro. Il livello di interconnessione può variare e viene definito \textit{forza} della connessione \cite{aarts}. La forza può essere positiva o negativa e indica se la relazione tra le unità è di tipo eccitativo o inibitorio. La risposta allo stimolo di ciascuna unità è funzione dello stato dell'unità e di queste variabili:
\begin{equation} \label{eq1}
	k(u) = F\left(\sum\limits_{v\in \mathcal{N}_{u}} s_{u, v}k(v)\right)\:,
\end{equation}
dove $k(u)$ è lo stato della unità $u$, $s_{u, v}$ è la forza della connessione tra $u$ e $v$, $\mathcal{N}_{u}$ il vicinato di $u$ ovvero l'insieme delle unità direttamente connesse a $u$ (il vicinato di un'unità viene definito formalmente, limitatamente all'ambito delle macchine di Boltzmann, nella \defref{def4}) e $F: \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ è una funzione chiamata \textit{funzione di attivazione}. Le funzioni di attivazione vengono definite in modo da garantire che, se  $s_{u,v}<0$, si avrà una riduzione nel risultato totale della sommatoria; per questo si dice che la connessione tra $u$ e $v$ è inibitoria. Analogamente, $s_{u,v}>0$ indica una connessione di tipo eccitativo. All'interno della sommatoria nella \eqref{eq1} può eventualmente essere inserito un ulteriore termine chiamato soglia\footnote{La soglia (o bias) $\theta$ relativa a ciascun nodo rappresenta un ulteriore grado di informazione associata al nodo stesso, che introduce un livello di flessibilità aggiuntiva nei problemi di apprendimento. La soglia viene spesso rappresentata tramite un nodo all'interno della rete che assume sempre valore pari a 1; la forza della connessione tra un nodo generico e l'unità di soglia rappresenterà la $\theta$ ad esso associata.\label{notebias}}. D'ora in avanti i termini \textit{unità}, \textit{nodo} e \textit{neurone} verranno utilizzati con lo stesso significato; analogamente saranno sinonime le parole \textit{macchina di Boltzmann}, \textit{rete} e \textit{sistema}, salvo quando diversamente indicato dal contesto.

Nella costruzione di una rete neurale è necessario fare una serie di scelte implementative; ciascuna delle possibili combinazioni porterà a un risultato diverso. Esistono ad esempio reti a valori continui o binari, reti in cui la funzione $F$ in \eqref{eq1} è deterministica e altre in cui è probabilistica, con connessioni bidirezionali o monodirezionali, supervisionate\footnote{L'apprendimento supervisionato avviene sottoponendo alla rete neurale un training set costituito da dati etichettati, ovvero un campione di input a cui sono associati i valori di output (le classificazioni) desiderati; viceversa, una rete neurale addestrata in maniera non supervisionata riceve solamente i dati di input, modificando la propria rappresentazione interna e l'output automaticamente.} o meno, con o senza unità nascoste. Secondo questo tipo di classificazione, le RBM sono reti stocastiche, dotate di uno strato nascosto e uno visibile con etichettatura binaria. I due strati sono interconnessi tra di loro tramite connessioni bidirezionali. L'apprendimento può avvenire sia in maniera supervisionata che in maniera non supervisionata, anche se nel nostro caso verranno addestrate senza supervisione. Particolarmente interessante è la presenza di un insieme di unità nascoste: esse possono essere viste come recettori in grado di catturare le regolarità all'interno del campione o dell'insieme di comportamenti che vengono sottoposti alla RBM; tramite l'utilizzo di uno strato nascosto è possibile effettuare un processo di astrazione sul dataset, per comprimerlo e individuarne le feature predominanti. Non a caso, le RBM (in particolare quelle profonde in cui vengono inseriti molteplici livelli nascosti, descritte nel Paragrafo \ref{sssecrbmmult}) sono estremamente efficaci quando applicate per esempio a problemi di riconoscimento di immagini \cite{hint2, hint}: tramite l'addestramento sono in grado di comprimere il dato estraendo le informazioni ricorrenti all'interno del training set, per poi sfruttarle sia nei problemi di riconoscimento che nella generazione di esempi appartenenti a una determinata categoria. La potenza di questo modello, tuttavia, rappresenta anche uno dei suoi principali limiti: come vederemo nel Capitolo \ref{sec3}, quando si opera con un training set molto sbilanciato, la macchina tende a comportarsi come un classificatore costante.

Uno dei vantaggi principali delle RBM è la loro semplicità: un'implementazione sequenziale, in cui le unità possono cambiare il proprio stato solamente una alla volta, si riduce, nella maggior parte dei casi, a semplici operazioni tra matrici; al tempo stesso questa semplicità rende questo tipo di reti particolarmente adatte a essere modificate per l'utilizzo come modello in grado di sfruttare il parallelismo spinto. Le RBM parallele possono essere sincrone, se procedono per tentativi e le transizioni di stato vengono comunicate al resto della rete in modo che ciascun tentativo venga effettuato con la versione aggiornata, oppure asincrone, che viceversa generano transizioni di stato continuamente e senza la necessità di un clock globale, facilitando l'implementazione a livello hardware, ma portando necessariamente allo sfruttamento di informazioni che potrebbero anche non essere aggiornate.

\subsection{Definizione e struttura delle macchine di Boltzmann} \label{sssecstruct}
	\input{chapter2/struct.tex}
\subsection{Apprendimento} \label{ssseclearn}
	\input{chapter2/learn.tex}
\subsection{Reti neurali profonde} \label{sssecrbmmult}
	\input{chapter2/deep.tex}